\subsection{Mục tiêu và đặc điểm dữ liệu}
\label{subsec:db_muc_tieu}

Cơ sở dữ liệu PostgreSQL của Yoca phục vụ đồng thời dữ liệu nghiệp vụ và dữ liệu phân tích. Tài khoản, phương thức xác thực, watchlist, nhãn ví, cảnh báo, gói dịch vụ và thanh toán được tổ chức theo mô hình quan hệ, trong đó quyền sở hữu và quy tắc xóa được thể hiện bằng khóa ngoại. Dữ liệu token, pool, ví, giao dịch và kết quả phân tích được lưu dưới dạng read model theo miền, giúp giao diện truy xuất nhanh và tái sử dụng dữ liệu đã lấy từ provider.

Hai nhóm dữ liệu sử dụng cách liên kết khác nhau. Dữ liệu thuộc người dùng dựa trên định danh nội bộ; dữ liệu blockchain dựa trên token address, wallet address và transaction signature. Các định danh blockchain có thể xuất hiện trước metadata tương ứng, vì vậy chúng được xem là khóa nghiệp vụ và được chuẩn hóa tại service. Drizzle ORM khai báo kiểu dữ liệu, primary key, unique constraint và foreign key trong cùng lớp schema mà backend sử dụng để truy vấn PostgreSQL.

\subsection{Phân nhóm dữ liệu theo miền nghiệp vụ}
\label{subsec:db_phan_nhom}

Cấu trúc lưu trữ được quy về ba miền chính: tài khoản--cảnh báo, token--thị trường và ví--giao dịch--phân tích. Nội dung AI nằm cạnh token hoặc ví theo ngữ cảnh mà nó sử dụng. Hình~\ref{fig:db_overview} trình bày quan hệ khái niệm giữa các miền; các ERD phía sau chỉ giữ những bảng và cột cần thiết để giải thích quyết định thiết kế.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Identity and profile}: tài khoản, phương thức đăng nhập, ví liên kết, watchlist và nhãn ví.
    \item \textbf{Payment}: subscription và lịch sử thanh toán từ Stripe.
    \item \textbf{Token and market}: metadata, market snapshot, chart, pool, holder và dữ liệu xếp hạng.
    \item \textbf{Wallet analytics}: overview, portfolio, balance history, kết quả Mobula và lịch sử transfer/swap.
    \item \textbf{Transaction detail}: transaction Helius, token/native transfer, instruction và inner instruction.
    \item \textbf{Alert}: định nghĩa cảnh báo, điều kiện, trạng thái, delivery target và lịch sử kích hoạt.
    \item \textbf{AI, chat and content}: phiên chat, prompt, kết quả AI cache và nội dung tin tức.
\end{itemize}

Đường liên kết giữa các miền biểu diễn luồng sử dụng dữ liệu: tài khoản sở hữu watchlist và cảnh báo; token cung cấp ngữ cảnh thị trường; ví kết nối tài sản với lịch sử giao dịch; AI diễn giải dữ liệu đã được chuẩn hóa. Việc tách theo miền giúp mỗi nhóm có nhịp cập nhật và quy tắc toàn vẹn phù hợp với nguồn dữ liệu của mình.
