% \begin{xltabular}{\textwidth}{|>{\centering\arraybackslash}p{1.3cm}|>{\centering\arraybackslash}p{2.3cm}|X|>{\RaggedRight\arraybackslash}p{3.9cm}|}

\begin{xltabular}{\textwidth}{|>{\centering\arraybackslash}p{1.4cm}|>{\centering\arraybackslash}p{2.5cm}|X|>{\RaggedRight\arraybackslash}p{3.5cm}|}
    
    % --- HEADER ---
    \hline
    \textbf{Sprint} & \textbf{Thời gian} & \centering\textbf{Nội dung thực hiện} & \centering\arraybackslash\textbf{Người phụ trách} \tabularnewline \hline
    \endfirsthead 
    \hline
    \textbf{Sprint} & \textbf{Thời gian} & \centering\textbf{Nội dung thực hiện} & \centering\arraybackslash\textbf{Người phụ trách} \tabularnewline \hline
    \endhead 
    
    % --- CONTENT ---
    
    % SPRINT 1
    \textbf{1} & 07/09/2025 \newline - \newline 21/09/2025 
    & Xác định phạm vi đề tài và Nghiên cứu blockchain Solana. & Toàn bộ nhóm \\ \cline{3-4}
    & & Phân tích tính năng đối thủ (Glassnode, CoinGecko). & L.V.M Phương, N.M Thiện \\ \cline{3-4}
    & & Phân tích tính năng đối thủ (Nansen, Arkham). & L.M Quân, N.M Phương \\ \cline{3-4}
    & & Phân tích tính năng đối thủ (Dune, Birdeye). & D.H.H Phúc, V.H.A Quân \\ \hline

    % SPRINT 2
    \textbf{2} & 21/09/2025 \newline - \newline 05/10/2025 
    & Xây dựng kiến trúc hệ thống (Sitemap) và Design System. & Toàn bộ nhóm \\ \cline{3-4}
    & & Sơ thảo tài liệu đặc tả (Whitepaper, Documentation). & Toàn bộ nhóm \\ \cline{3-4}
    & & Thiết kế mockup Figma: Phân hệ Ví (Wallet) và Token. & N.M Phương, L.M Quân \\ \cline{3-4}
    & & Thiết kế mockup Figma: Phân hệ Dashboard và Cảnh báo. & D.H.H Phúc, V.H.A Quân \\ \cline{3-4}
    & & Thiết kế mockup Figma: Tổng quan thị trường và Hồ sơ. & L.V.M Phương, N.M Thiện \\ \hline

    % SPRINT 3
    \textbf{3} & 05/10/2025 \newline - \newline 18/10/2025 
    & Sơ thảo Đề cương chi tiết (Mục tiêu, Phạm vi, Giải pháp). & N.M Thiện, L.M Quân \\ \cline{3-4}
    & & Khảo sát và Thu thập nguồn dữ liệu (Data Source Acquisition). & N.M Phương, V.H.A Quân, \newline D.H.H Phúc, L.V.M Phương \\ \hline

    % SPRINT 4
    \textbf{4} & 21/10/2025 \newline - \newline 02/11/2025 
    & Xác định chiến lược trực quan hóa dữ liệu (Data Visualization Strategy). & N.M Thiện, N.M Phương, \newline V.H.A Quân \\ \cline{3-4}
    & & Phân tích biểu đồ kỹ thuật cho Market Overview và Trading. & L.M Quân, L.V.M Phương, D.H.H Phúc \\ \hline

    % SPRINT 5
    \textbf{5} & 02/11/2025 \newline - \newline 23/11/2025 
    & Lựa chọn và thiết lập môi trường phát triển (Base Code, Framework, GitHub). & Toàn bộ nhóm \\ \cline{3-4}
    & & Lựa chọn và thiết lập CSDL và Công cụ truy xuất dữ liệu (ORM). & D.H.H Phúc, L.V.M Phương \\ \hline

    % SPRINT 6
    \textbf{6} & 24/11/2025 \newline - \newline 07/12/2025 
    & Xây dựng Schema dữ liệu phân hệ Market Overview. & D.H.H Phúc, L.M Quân \\ \cline{3-4}
    & & Xây dựng prototype module xác thực (Mật khẩu, Google, liên kết ví). & N.M Phương \\ \cline{3-4}
    & & Tìm hiểu thư viện UI của Carbon Design System & L.V.M Phương \\ \cline{3-4}
    & & Tìm hiểu thư viện biểu đồ Echarts (Treemap, Line, Histogram). & N.M Thiện, V.H.A Quân \\ \hline

    % SPRINT 7
    \textbf{7} & 07/12/2025 \newline - \newline 29/01/2026 
    & Xây dựng schema dữ liệu Token. & L.M Quân, D.H.H Phúc \\ \cline{3-4}
    & & Xây dựng mock UI cho Overview dựa trên mockup. & N.M Phương, V.H.A Quân \\ \cline{3-4}
    & & Xây dựng mock UI cho Token dựa trên mockup. & N.M Thiện, L.V.M Phương \\ \hline

    % SPRINT 8
    \textbf{8} & 01/02/2026 \newline - \newline 15/02/2026 
    & Xây dựng mockup UI cho phân hệ Wallet dựa trên mockup. & V.H.A Quân, L.V.M Phương, N.M Phương \\ \cline{3-4}
    & & Tích hợp API Real-time và hoàn thiện database. & D.H.H Phúc, L.M Quân \\ \cline{3-4}
    & & Cấu hình đa ngôn ngữ cho hệ thống (Internationalization). & D.H.H Phúc, L.M Quân \\ \cline{3-4}
    & & Cài đặt UI đăng nhập, đăng ký & N.M Thiện \\ \hline

    % SPRINT 9
    \textbf{9} & 16/02/2026 \newline - \newline 01/03/2026 
    & Cập nhật và Hoàn thiện tài liệu Đề cương (Proposal). & Toàn bộ nhóm \\ \cline{3-4}
    & & Khảo sát triển khai tên miền (Domain). & V.H.A Quân \\ \cline{3-4}
    & & Khảo sát API phân hệ Ví (Wallet) và Thiết kế Schema. & L.V.M Phương, N.M Thiện \\ \cline{3-4}
    & & Tích hợp API và cài đặt luồng xử lý dữ liệu Token (Backend). & D.H.H Phúc, L.M Quân \\ \hline

    % SPRINT 10
    \textbf{10} & 02/03/2026 \newline - \newline 15/03/2026 
    & Hoàn thiện thu thập API và ổn định hóa schema cho 3 phân hệ cốt lõi: Overview, Token, Wallet. & D.H.H Phúc, V.H.A Quân \\ \cline{3-4}
    & & Cài đặt UI và liên kết dữ liệu thực cho phân hệ Market Overview. & L.V.M Phương, N.M Thiện \\ \cline{3-4}
    & & Cài đặt UI và liên kết dữ liệu thực cho phân hệ Token. & L.M Quân \\ \cline{3-4}
    & & Cài đặt UI và liên kết dữ liệu thực cho phân hệ Wallet. & N.M Phương \\ \hline

    % SPRINT 11
    \textbf{11} & 16/03/2026 \newline - \newline 29/03/2026 
    & Nghiên cứu, thu thập API mới và mở rộng Schema cho tính năng So sánh ví (Wallet Comparison). & D.H.H Phúc, V.H.A Quân \\ \cline{3-4}
    & & Cập nhật các chỉ số mới khai thác được vào trang chi tiết ví đơn. & N.M Phương, L.M Quân \\ \cline{3-4}
    & & Thiết kế Prototype và xác định luồng dữ liệu cho chức năng So sánh ví. & L.V.M Phương, N.M Thiện \\ \hline

    % SPRINT 12
    \textbf{12} & 30/03/2026 \newline - \newline 12/04/2026 
    & Tích hợp thành phần Holder Bubble từ để trực quan hóa phân bổ holder. & D.H.H Phúc, L.M Quân, V.H.A Quân \\ \cline{3-4}
    & & Cài đặt UI cho tính năng So sánh ví dựa trên Prototype đã thiết kế. & L.V.M Phương, N.M Phương, N.M Thiện \\ \cline{3-4}
    & & Thiết kế và trực quan hóa Interaction Graph cho chức năng theo dõi dòng tiền. & N.M Thiện, L.M Quân \\ \hline

    % SPRINT 13
    \textbf{13} & 13/04/2026 \newline - \newline 26/04/2026 
    & Xây dựng service theo dõi biến động (Alert) và tích hợp webhook qua n8n (Email, Discord). & V.H.A Quân, D.H.H Phúc \\ \cline{3-4}
    & & Cài đặt UI cho chức năng Cảnh báo (Alert) và hiển thị thông báo. & L.V.M Phương, L.M Quân \\ \cline{3-4}
    & & Cài đặt UI cho đồ thị theo dõi dòng tiền (Interaction Graph). & N.M.Thiện \\ \cline{3-4}
    & & Sử dụng AI xây dựng chatbot để truy vấn thị thường bằng ngôn ngữ tự nhiên. & Toàn bộ nhóm \\ \hline

    % SPRINT 14
    \textbf{14} & 27/04/2026 \newline - \newline 10/05/2026 
    & Xây dựng logic Backend cho module Gán nhãn ví (Wallet Labeling) kết nối với tài khoản cá nhân. & D.H.H Phúc, L.V.M Phương, L.M Quân \\ \cline{3-4}
    & & Xây dựng Prototype cho chức năng cài đặt thông báo (Notification Settings). & N.M Thiện \\ \cline{3-4}
    & & Thiết kế Prototype và cài đặt UI cho trang Hồ sơ cá nhân (Profile). & N.M Thiện, N.M Phương, V.H.A Quân \\ \hline

    % SPRINT 15
    \textbf{15} & 11/05/2026 \newline - \newline 24/05/2026 
    & Xây dựng giao diện các trang cơ bản: Home page, About, Contact. & L.V.M Phương, N.M Phương \\ \cline{3-4}
    & & Tích hợp và tổng hợp các biểu đồ phân tích vào phần Dashboard tổng quan trong trang Profile. & L.M Quân, N.M Thiện \\ \cline{3-4}
    & & Ứng dụng AI để tóm tắt thông tin hành vi ví trong khoảng thời gian xác định. & D.H.H Phúc, V.H.A Quân \\ \cline{3-4}
    & & Tối ưu hóa API và kiểm tra hiệu năng hệ thống (Performance Testing). & Toàn bộ nhóm \\ \hline

    % SPRINT 16
    \textbf{16} & 25/05/2026 \newline - \newline 07/06/2026 
    & Giải quyết nợ kỹ thuật (Technical Debt), sửa lỗi và hoàn thiện luồng UI/UX. & Toàn bộ nhóm \\ \cline{3-4}
    & & Triển khai ứng dụng (Deploy) lên môi trường Production để chuẩn bị nghiệm thu. & N.M Thiện, V.H.A Quân \\ \hline

    % SPRINT 17
    \textbf{17} & 08/06/2026 \newline - \newline 21/06/2026 
    & Cập nhật tài liệu thiết kế và viết tài liệu hướng dẫn sử dụng sản phẩm. & L.V.M Phương, N.M Phương, \newline L.M Quân \\ \cline{3-4}
    & & Khởi thảo và hoàn thiện nội dung Báo cáo Đồ án tổng kết. & Toàn bộ nhóm \\ \hline

    % SPRINT 18
    \textbf{18} & 22/06/2026 \newline - \newline 05/07/2026 
    & Chuẩn bị slide thuyết trình và kịch bản demo tính năng (Pitching). & Toàn bộ nhóm \\ \cline{3-4}
    & & Hiệu chỉnh báo cáo theo góp ý của GVHD và chuẩn bị bảo vệ trước Hội đồng. & Toàn bộ nhóm \\ \hline

\end{xltabular}