\chapter{Kết luận và Hướng phát triển}
\label{Chapter5}

Chương này tổng kết quá trình nghiên cứu, phân tích, thiết kế và triển khai hệ thống Yoca, đồng thời đối chiếu kết quả đạt được với mục tiêu của đề tài. Trên cơ sở đó, chương trình bày những đóng góp về kỹ thuật và giá trị ứng dụng thực tiễn, phân tích các yếu tố khách quan còn giới hạn phạm vi kết quả, đồng thời đề xuất các định hướng phát triển tiếp theo cho hệ thống.

\section{Tổng kết các kết quả đạt được}

Đề tài đã hoàn thành mục tiêu xây dựng Yoca thành một nền tảng web phục vụ thu thập, xử lý, phân tích và trực quan hóa dữ liệu on-chain trên mạng lưới Solana. Hệ thống tập hợp dữ liệu thị trường, token, pool thanh khoản, ví và giao dịch vào một không gian làm việc thống nhất, qua đó giảm sự phân tán trong quá trình tra cứu và phân tích dữ liệu tài sản số.

Các đối tượng trong Yoca được tổ chức theo mối liên hệ nghiệp vụ rõ ràng. Người dùng có thể bắt đầu từ trang tổng quan thị trường, lựa chọn một token đang được quan tâm, tiếp tục phân tích các pool thanh khoản, truy cập ví tham gia giao dịch và xem chi tiết luồng chuyển tài sản của từng giao dịch. Cách tổ chức này giúp duy trì ngữ cảnh phân tích khi người dùng chuyển đổi giữa các cấp độ dữ liệu khác nhau.

Về kiến trúc, hệ thống được triển khai theo mô hình ứng dụng web full-stack trong một monorepo, sử dụng TypeScript xuyên suốt ở cả giao diện và máy chủ. Phần giao diện được xây dựng bằng React và Vite, trong khi phần máy chủ sử dụng Hono để tổ chức API và xử lý nghiệp vụ. PostgreSQL kết hợp với Drizzle ORM được sử dụng để quản lý dữ liệu có cấu trúc. Kiến trúc này bảo đảm sự thống nhất về kiểu dữ liệu, hạn chế sai lệch trong quá trình trao đổi giữa giao diện và máy chủ, đồng thời tạo điều kiện thuận lợi cho việc phát triển các miền chức năng.

Yoca đã tích hợp nhiều nguồn dữ liệu để phục vụ các nhu cầu phân tích khác nhau. Dữ liệu thị trường và token được tổng hợp từ CoinGecko, GeckoTerminal, Birdeye, Moralis và Mobula; dữ liệu giao dịch và hoạt động ví được khai thác từ Helius cùng hạ tầng RPC của Solana. Trước khi được lưu trữ hoặc hiển thị, dữ liệu từ các nhà cung cấp được kiểm tra, chuẩn hóa và chuyển đổi về cấu trúc chung. Quá trình này giúp thống nhất đơn vị, định dạng thời gian, địa chỉ token và cách biểu diễn giao dịch giữa các nguồn.

Nhóm chức năng khám phá thị trường cung cấp khả năng theo dõi các token và pool đang thịnh hành, nhóm có khối lượng hoặc số lượng giao dịch cao, các cặp giao dịch mới, những tài sản có biến động đáng chú ý và hoạt động của các nhà giao dịch nổi bật. Hệ thống hỗ trợ nhiều khoảng thời gian, tiêu chí sắp xếp và điều kiện lọc, giúp người dùng thu hẹp phạm vi quan sát theo thanh khoản, vốn hóa, khối lượng, số giao dịch, tuổi của pool hoặc mức biến động.

Đối với token, hệ thống triển khai hai cấp độ phân tích riêng biệt. Trang tổng quan token cung cấp thông tin nhận diện, dữ liệu thị trường, biểu đồ giá, biểu đồ vốn hóa, biểu đồ nến, phân bố holder, tokenomics, lịch mở khóa, thông tin nhà đầu tư, các pool nổi bật, tỷ giá quy đổi và tin tức liên quan. Trang chi tiết pool tập trung vào một cặp giao dịch cụ thể, thể hiện thanh khoản, khối lượng mua--bán, số giao dịch, số nhà giao dịch, biến động giá và các giao dịch gần đây. Việc phân tách hai cấp độ giúp người dùng nhận biết rõ các chỉ số thuộc toàn bộ token và các chỉ số chỉ có ý nghĩa trong một pool thanh khoản.

Nhóm chức năng phân tích ví cung cấp khả năng tổng hợp giá trị tài sản, danh mục token, lịch sử số dư, hoạt động swap, chuyển tài sản, khối lượng giao dịch và kết quả lãi/lỗ. Người dùng có thể quan sát dữ liệu theo nhiều khoảng thời gian, xem chi tiết từng token đã giao dịch và truy ngược đến giao dịch on-chain tương ứng. Hệ thống cũng hỗ trợ gán nhãn, theo dõi ví, xuất báo cáo và so sánh nhiều ví theo giá trị tài sản, cơ cấu danh mục, khối lượng giao dịch, PnL, tỷ lệ giao dịch có lãi và mức suy giảm tài sản.

Bên cạnh các bảng và biểu đồ, Yoca đã xây dựng giao diện đồ thị cho giao dịch Solana. Các tài khoản tham gia được biểu diễn bằng nút, trong khi các luồng chuyển SOL hoặc token được biểu diễn bằng cạnh có hướng. Người dùng có thể quan sát toàn bộ cấu trúc giao dịch hoặc phát lại theo từng bước. Cách trực quan hóa này hỗ trợ quá trình đọc các giao dịch phức tạp có nhiều lần chuyển tài sản trung gian, đặc biệt là các giao dịch swap.

Hệ thống cảnh báo được kết nối với cơ chế theo dõi hoạt động ví. Người dùng có thể thiết lập điều kiện dựa trên loại hoạt động, khoảng giá trị, đơn vị quy đổi, chế độ kích hoạt và thời hạn của quy tắc. Khi tiếp nhận sự kiện phù hợp, hệ thống xử lý điều kiện và gửi thông báo qua email hoặc Discord. Các chức năng quản lý hồ sơ, ví liên kết, watchlist, nhãn ví, gói dịch vụ và lịch sử thanh toán cũng được tích hợp nhằm hình thành không gian làm việc cá nhân hóa cho từng người dùng.

Một kết quả quan trọng của đề tài là việc tích hợp trí tuệ nhân tạo vào quá trình phân tích. Dữ liệu token, ví, giao dịch và biểu đồ được chuyển thành ngữ cảnh có cấu trúc trước khi cung cấp cho mô hình ngôn ngữ. Trợ lý AI có khả năng giải thích chỉ số, tóm tắt hoạt động, hỗ trợ đối chiếu nhiều ví và trả lời câu hỏi dựa trên dữ liệu đang được quan sát. Nội dung giải thích được liên kết với bảng, biểu đồ và dữ liệu nguồn, giúp người dùng tiếp cận thông tin kỹ thuật một cách trực quan hơn.

Phạm vi kiểm thử và vận hành chưa đủ để khẳng định hệ thống ổn định ở quy mô lớn, dù lần chạy ngày 12/07/2026 đã đạt 178/178 test phía client và 204/204 test phía server. Hệ thống chưa có E2E đầy đủ, load test, benchmark cache trên PostgreSQL thật hoặc staging ổn định. GitHub Actions đã cấu hình các bước kiểm tra liên tục và job \texttt{deploy} đã chạy thật trên \texttt{main}, đưa cả Static Site lẫn Web Service lên trạng thái Live tại tên miền \texttt{yoca.id.vn}. Alert History đã được nối với delivery Helius, có ownership API, read state và khóa chống trùng; phần còn lại là reset database demo, smoke test delivery và chụp bằng chứng giao diện.

Ngoài kết quả về chức năng, đề tài đã giải quyết các vấn đề quan trọng khi làm việc với dữ liệu Web3. Cơ chế điều phối yêu cầu, luân phiên khóa truy cập và thử lại có kiểm soát giúp hạn chế tác động của giới hạn truy vấn. Chiến lược lưu đệm theo phạm vi thời gian cho phép tái sử dụng dữ liệu đã có và chỉ truy xuất phần còn thiếu. Đối với giá trị danh mục lịch sử, hệ thống tái dựng số dư tại từng thời điểm và kết hợp với dữ liệu giá tương ứng, qua đó tạo cơ sở cho biểu đồ số dư và PnL.

Nhìn chung, kết quả triển khai cho thấy Yoca đã đáp ứng mục tiêu xây dựng một nền tảng phân tích dữ liệu Solana có tính tích hợp, trực quan và dễ tiếp cận. Các chức năng được kết nối thành những luồng sử dụng hoàn chỉnh, từ khám phá thị trường, phân tích token và pool đến theo dõi ví, kiểm tra giao dịch, nhận cảnh báo và sử dụng AI để hỗ trợ diễn giải dữ liệu.

\section{Đóng góp và ý nghĩa thực tiễn}

Đóng góp đầu tiên của đề tài là việc đề xuất và hiện thực một kiến trúc phù hợp với nền tảng phân tích dữ liệu blockchain sử dụng nhiều nguồn dữ liệu. Hệ thống được tổ chức thành các lớp giao diện, API, xử lý nghiệp vụ, chuẩn hóa dữ liệu, lưu trữ và tích hợp dịch vụ. Cấu trúc này hạn chế sự phụ thuộc trực tiếp giữa giao diện với từng nhà cung cấp, đồng thời giúp các thay đổi về nguồn dữ liệu được xử lý trong phạm vi thành phần tích hợp tương ứng.

Alert History cần tiếp tục được kiểm chứng trên môi trường triển khai bằng một luồng delivery thật và retry webhook, dù contract, persistence, ownership và read state đã được cài đặt và kiểm thử tự động. Pipeline GitHub Actions và Render đã chạy thật, đưa hệ thống lên \texttt{yoca.id.vn}; phần còn lại là smoke check các callback/webhook (Google, Stripe, Helius) trên đúng môi trường production.

Đề tài còn xây dựng một quy trình tổng hợp dữ liệu ví từ nhiều lớp thông tin. Dữ liệu giao dịch được chuẩn hóa thành các hoạt động swap, gửi và nhận; số dư được tái dựng theo thời gian; dữ liệu giá được ghép với thời điểm tương ứng; sau đó kết quả được sử dụng để tính giá trị danh mục và các chỉ số hiệu quả. Quy trình này tạo ra nguồn dữ liệu có cấu trúc cho biểu đồ, báo cáo, chức năng so sánh và trợ lý AI.

Việc kết hợp dữ liệu định lượng với mô hình ngôn ngữ giúp Yoca mở rộng khả năng trình bày từ hiển thị số liệu sang hỗ trợ diễn giải. Người dùng có thể đặt câu hỏi trực tiếp về token, ví hoặc tập dữ liệu đang quan sát, đồng thời kiểm tra nội dung phản hồi thông qua bảng, biểu đồ và giao dịch nguồn. Cách tiếp cận này góp phần giảm rào cản đối với người dùng chưa có nhiều kinh nghiệm đọc dữ liệu blockchain.

Mô-đun wash trading thể hiện đóng góp của đề tài trong việc đưa mối quan hệ giữa các ví vào quá trình đánh giá bất thường. Giao dịch được tổ chức thành đồ thị thay vì chỉ được xem như các bản ghi độc lập, từ đó làm rõ chu trình và vai trò trung gian khó nhận biết trong bảng dữ liệu thông thường. Kết quả này tạo cơ sở cho việc nghiên cứu sâu hơn về thao túng khối lượng và hành vi phối hợp giữa nhiều địa chỉ.

Về ý nghĩa thực tiễn, Yoca giúp giảm sự phân mảnh trong quá trình phân tích tài sản số. Người dùng có thể theo dõi thị trường, kiểm tra token, phân tích pool, quan sát hoạt động ví, xem giao dịch và tiếp cận tin tức trong cùng một hệ thống. Việc duy trì liên kết giữa các đối tượng giúp rút ngắn quá trình tra cứu và bảo toàn ngữ cảnh phân tích.

Đối với nhà giao dịch cá nhân, hệ thống hỗ trợ theo dõi xu hướng, thanh khoản, hoạt động holder và hành vi của các ví đáng chú ý. Đối với người nghiên cứu dữ liệu, Yoca cung cấp bảng, biểu đồ, báo cáo và đồ thị giao dịch để phục vụ quá trình đối chiếu. Đối với người dùng mới, trợ lý AI và cách trình bày trực quan giúp đơn giản hóa việc tiếp cận các khái niệm như PnL, FDV, phân bố holder và dòng tiền on-chain.

Hệ thống hỗ trợ tiếng Việt, tiếng Anh và quy đổi giá trị từ USD sang VND, đồng thời duy trì cách sử dụng nhất quán đối với các thuật ngữ chuyên ngành. Khả năng này góp phần nâng cao mức độ tiếp cận của người dùng trong nước và tạo tiền đề cho việc phát triển các công cụ phân tích dữ liệu blockchain phù hợp với bối cảnh Việt Nam.

\section{Hạn chế của hệ thống}

Phạm vi phân tích của Yoca chịu tác động bởi một số giới hạn khách quan xuất phát từ đặc trưng của dữ liệu blockchain và môi trường cung cấp dữ liệu. Các yếu tố này cần được xem xét để kết quả phân tích được diễn giải phù hợp với bối cảnh và mức độ đầy đủ của dữ liệu.

Trước hết, dữ liệu thị trường và dữ liệu on-chain được tổng hợp từ nhiều nhà cung cấp. Mỗi nguồn có phạm vi bao phủ, chu kỳ cập nhật, cách tính chỉ số và chính sách giới hạn truy vấn riêng. Vì vậy, tại cùng một thời điểm, một số giá trị có thể có độ trễ hoặc khác biệt nhỏ giữa các nguồn. Yoca sử dụng cơ chế chuẩn hóa, lưu đệm, thử lại và lựa chọn nguồn dữ liệu phù hợp để duy trì tính nhất quán, trong khi mức độ đầy đủ của kết quả vẫn phụ thuộc vào dữ liệu được các nhà cung cấp ghi nhận.

Đối với dữ liệu lịch sử, khả năng định giá phụ thuộc vào sự tồn tại của dữ liệu giá tại thời điểm cần phân tích. Những token mới xuất hiện, có thanh khoản thấp hoặc không còn được giao dịch có thể không hình thành chuỗi giá liên tục. Trong trường hợp không xác định được mức giá đủ tin cậy, hệ thống vẫn ghi nhận số dư token nhưng không đưa giá trị ước đoán vào tổng tài sản. Cách xử lý này ưu tiên tính minh bạch và hạn chế tạo ra kết quả tài chính thiếu căn cứ.

Một giới hạn khác xuất phát từ tính ẩn danh tương đối của địa chỉ blockchain. Dữ liệu on-chain cho phép quan sát giao dịch, dòng tiền và mối quan hệ giữa các ví nhưng không phải lúc nào cũng cung cấp thông tin về chủ thể thực tế đứng sau địa chỉ. Do đó, các nhãn ví được xây dựng dựa trên đặc điểm hành vi quan sát được tại thời điểm phân tích và có thể thay đổi khi xuất hiện thêm dữ liệu mới.

Kết quả phân tích wash trading cần được xem xét trong bối cảnh hoạt động của thị trường. Một chu trình giao dịch hoặc sự lặp lại về thời gian và số lượng có thể xuất hiện trong wash trading, đồng thời cũng có thể tồn tại trong hoạt động tạo lập thị trường, cân bằng thanh khoản hoặc vận hành của chương trình giao dịch tự động. Vì vậy, tín hiệu rủi ro cần được đối chiếu với biến động giá, thanh khoản, lịch sử giao dịch và mối quan hệ giữa các ví để hình thành đánh giá đầy đủ hơn.

Đối với chức năng AI, nội dung phản hồi được hình thành từ dữ liệu và ngữ cảnh có tại thời điểm truy vấn. Mức độ chính xác của phần diễn giải gắn liền với chất lượng và độ đầy đủ của dữ liệu đầu vào. Yoca duy trì liên kết giữa nội dung AI với bảng, biểu đồ, giao dịch và nguồn dữ liệu liên quan để người dùng có cơ sở kiểm tra và đối chiếu.

Độ trễ của cảnh báo chịu ảnh hưởng bởi thời gian xác nhận giao dịch trên blockchain, tốc độ chuyển tiếp sự kiện của webhook và khả năng phản hồi của kênh gửi thông báo. Sự khác biệt về hạ tầng mạng và thời gian xử lý của dịch vụ email hoặc Discord có thể làm thời điểm nhận thông báo chênh lệch so với thời điểm giao dịch được ghi nhận.

\section{Hướng phát triển tương lai}

Trên cơ sở nền tảng đã xây dựng, một hướng phát triển tiềm năng của Yoca là mở rộng khả năng phân tích cho các loại token mà hiện tại CoinGecko, GeckoTerminal chưa hỗ trợ. Kiến trúc phân lớp cùng cơ chế chuẩn hóa dữ liệu hiện tại tạo điều kiện để bổ sung bộ chuyển đổi cho từng mạng, đồng thời duy trì mô hình phân tích thống nhất đối với token, ví, giao dịch và pool.

Hạ tầng dữ liệu có thể tiếp tục được phát triển theo hướng chủ động thông qua các tiến trình đồng bộ và lập chỉ mục chuyên biệt. Khi quy mô dữ liệu và số lượng người dùng gia tăng, việc kết hợp hàng đợi xử lý nền, phân vùng dữ liệu theo thời gian và cơ chế mở rộng ngang sẽ nâng cao khả năng phục vụ đồng thời nhiều yêu cầu phân tích. Kho dữ liệu lịch sử được hình thành từ quá trình này cũng có thể hỗ trợ các bài toán nghiên cứu chuyên sâu.

Đối với mô-đun wash trading, hướng phát triển tiếp theo là xây dựng tập dữ liệu đã được kiểm chứng và mở rộng nhóm đặc trưng phân tích. Bên cạnh cấu trúc đồ thị, hệ thống có thể kết hợp biến động giá, thay đổi thanh khoản, hành vi qua nhiều pool và quan hệ giao dịch theo thời gian. Các dữ liệu này giúp nâng cao khả năng phân biệt giữa hoạt động giao dịch thông thường và những mẫu hành vi có mức rủi ro cao.

Chức năng AI có thể được phát triển theo hướng tăng cường khả năng dẫn chứng và cá nhân hóa. Mỗi nhận định có thể liên kết trực tiếp với giao dịch, điểm dữ liệu, bài viết hoặc vùng biểu đồ đã được sử dụng. Trợ lý AI cũng có thể hỗ trợ tạo báo cáo định kỳ, so sánh sự thay đổi hành vi của ví và giải thích những yếu tố ảnh hưởng đến biến động danh mục theo từng giai đoạn.

Yoca có thể phát triển dashboard tùy biến, cho phép người dùng lựa chọn, kéo--thả và sắp xếp các thành phần phân tích theo nhu cầu. Trợ lý AI có thể đề xuất loại biểu đồ phù hợp, tạo bố cục ban đầu từ yêu cầu bằng ngôn ngữ tự nhiên và hỗ trợ người dùng điều chỉnh trước khi lưu hoặc xuất báo cáo.

Đối với dữ liệu tin tức, hệ thống có thể mở rộng số lượng nguồn, xây dựng cơ chế đánh giá độ tin cậy và phân loại nội dung theo tác động tích cực, tiêu cực hoặc trung lập. Việc liên kết tin tức với giá, thanh khoản và hoạt động ví có thể được sử dụng để xây dựng báo cáo thị trường theo ngày hoặc tuần, giúp người dùng quan sát đồng thời diễn biến on-chain và bối cảnh bên ngoài.

Hệ thống cảnh báo có thể mở rộng thêm các kênh như Telegram, thông báo đẩy trên trình duyệt và thiết bị di động. Điều kiện cảnh báo cũng có thể kết hợp nhiều tín hiệu, chẳng hạn hoạt động của ví lớn, thay đổi thanh khoản, biến động khối lượng và sự xuất hiện của các cụm giao dịch bất thường.

Về khả năng vận hành, hệ thống có thể được triển khai trên hạ tầng đám mây với cơ chế cân bằng tải, mở rộng ngang và giám sát tập trung. Các chỉ số về thời gian phản hồi, tỷ lệ lỗi, hiệu quả bộ đệm, độ trễ webhook và mức sử dụng tài nguyên có thể được theo dõi liên tục để hỗ trợ quá trình điều phối hệ thống.

Cuối cùng, Yoca có thể phát triển thành một nền tảng dữ liệu mở thông qua API dành cho nhà phát triển. Các ứng dụng và nhóm nghiên cứu có thể sử dụng dữ liệu đã chuẩn hóa, kết quả phân tích ví và tín hiệu bất thường của Yoca trong những sản phẩm hoặc bài toán nghiên cứu khác. Hướng phát triển này mở rộng khả năng ứng dụng của hệ thống và tạo điều kiện hình thành hệ sinh thái công cụ phân tích dữ liệu blockchain trên cùng một nền tảng.